\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}
{Was gibt das folgende Programm auf der Konsole aus?}
\lstinputlisting[linerange={4-8,33-34,43-44}]{code/rekursion.cpp}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}%[fragile]
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}
{Bekanntes Beispiel: Addition als Gleichungen spezifiziert}
\vspace{-1.5em}
\begin{align*}
	{\only<14-15>{\color{blue}}x} + 0 		&= x \\
	{\only<4-12>{\color{blue}}x} + s({\only<4-12>{\color{orange}}y}) 	&= s(x + y)
\end{align*}
\end{block}
\vspace{-1em}
\begin{block}<2-15>
{Anwendung der Gleichungen:}
\vspace{-1.5em}
\begin{align*}
\onslide<3->{	  & 		& {\only<4-5>{\color{blue}}s(s(0))} 		&+ s({\only<4-5>{\color{orange}}s(s(0))})					 						} \\
\onslide<5->{	  s&( 		& {\only<5,7,8>{\color{blue}}s(s(0))} 		&+ {\only<5>{\color{orange}}s({\only<7-8>{\color{orange}}s(0)})} 	& &)			} \\
\onslide<8->{	  s(s&( 	& {\only<8,10,11>{\color{blue}}s(s(0))} 	&+ {\only<8>{\color{orange}}s({\only<10-11>{\color{orange}}0})} 	& &))			} \\
\onslide<11->{	  s(s(s&(	& {\only<11,13,14>{\color{blue}}s(s(0))} 	&+ {\only<11>{\color{orange}}0} 									& &)))			} \\
\onslide<14->{	  s(s(s&(	& {\only<14>{\color{blue}}s(s(0))} 		& \qquad															& &)))			}
\end{align*}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}
{Rekursive Addition als \code{C++}-Programm:}
\lstinputlisting[linerange={10-13}]{code/rekursion.cpp}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}
{Wozu Rekursion?}
\begin{itemize}
	\item Manche Programme lassen sich kürzer und eleganter schreiben.
	\item<2-> Beispiel Fakultät:
		\begin{align*}
			fac(n) &= \prod_{i=1}^{n}{i} & &\text{oder} & &\begin{aligned} fac(0)& = 1 \\ fac(n) &= n \cdot fac(n-1) \end{aligned}
		\end{align*}
	\item<3-> Als iteratives \code{C++}-Programm:
	\lstinputlisting[linerange={15-21}]{code/rekursion.cpp}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}
{Wozu Rekursion?}
\begin{itemize}
	\item Manche Programme lassen sich kürzer und eleganter schreiben.
	\item Beispiel Fakultät:
		\begin{align*}
			fac(n) &= \prod_{i=1}^{n}{i} & &\text{oder} & &\begin{aligned} fac(0)& = 1 \\ fac(n) &= n \cdot fac(n-1) \end{aligned}
		\end{align*}
	\item Als rekursives \code{C++}-Programm:
		\lstinputlisting[linerange={23-26}]{code/rekursion.cpp}
\end{itemize}
\end{block}
\vspace{1.5em}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}
{Wozu Rekursion?}
\begin{itemize}
	\item Manche Programme lassen sich kürzer und eleganter schreiben.
	\item Beispiel Fakultät:
		\begin{align*}
			fac(n) &= \prod_{i=1}^{n}{i} & &\text{oder} & &\begin{aligned} fac(0)& = 1 \\ fac(n) &= n \cdot fac(n-1) \end{aligned}
		\end{align*}
	\item Noch kürzer:
		\lstinputlisting[linerange={28-30}]{code/rekursion.cpp}
	\item<2-> Das rekursive Programm ist sehr nah an der Definition.
	\item<2-> Dadurch ist leicht nachvollziehbar, ob das Programm stimmt.
\end{itemize}
\end{block}
\vspace{1.5em}
\end{frame}


\begin{frame}%[fragile]
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}
{Rekursive Definitionen folgen einem allgemeinen Schema}
\begin{itemize}
	\item Ein oder mehrere Basisfälle (Rekursionsanfang).
	\item Ein oder mehrere rekursive Aufrufe (Rekursionsschritt)
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}<2->
{Vergleich mit \code{while}-Schleifen}
\begin{itemize}
	\item Abbruchbedingung entspricht Rekursionsanfang
	\item Schleifenrumpf entspricht Rekursionsschritt
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}%[fragile]
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}
{Beispiel: Fibonacci-Folge}
\begin{align*}
	fib(1) &= fib(2) = 1 \\
	fib(n) &= fib(n-1) + fib(n-2)
\end{align*}
\end{block}
\begin{block}<2->
{die ersten 10 Fibonacci-Zahlen:}
\begin{align*}
	\begin{array}{r|r|r|r|r|r|r|r|r|r|r}
		n: & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10\\
		\hline
		fib(n): & 1 & 1 & 2 & 3 & 5 & 8 & 13 & 21 & 34 & 55
	\end{array}
\end{align*}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}%[fragile]
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}
{Beispiel: Hailstone-Folge}
\begin{itemize}
	\item Beginne mit einer \emph{natürlichen Zahl} $n$.
	\item Ist $n$ gerade, so nimm als nächstes $n/2$.
	\item Ist $n$ ungerade, so nimm als nächstes $3n+1$.
	\item Wiederhole, bis der Zyklus $4,2,1$ erreicht ist.
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}
{Beispiele:}
\begin{description}
	\item<2->[$n = 1$:] $1,4,2,1$
	\item<3->[$n = 2$:] $2,1,4,2,1$
	\item<4->[$n = 3$:] $3,10,5,16,8,4,2,1$
	\item<5->[$n = 4$:] $4,2,1$
	\item<6->[$n = 5$:] $5,16,8,4,2,1$
	\item<7->[$n = 6$:] $6,3,10,5,16,8,4,2,1$
	\item<8->[$n = 7$:] $7,22,11,34,17,52,26,13,40,20,10,5,16,8,4,2,1$
\end{description}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}%[fragile]
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}
{Beispiel: Ackermann-Funktion}
\begin{align*}
	A(m,n) &= \begin{cases}
			      n+1 &\text{falls $m = 0$}\\
			      A(m-1,1) &\text{falls $m > 0$ und $n = 0$}\\
			      A(m-1,A(m,n-1)) &\text{falls $m > 0$ und $n > 0$}
			  \end{cases}
\end{align*}
\end{block}
\begin{block}
{Die Werte dieser Funktion wachsen extrem schnell!}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}%[fragile]
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}
{Bekannte Probleme, die mit Rekursion gelöst werden können:}
\begin{itemize}
	\item Damenproblem
	\begin{itemize}
		\item Platziere 8 Damen auf einem Schachbrett, ohne dass sie einander schlagen können.
	\end{itemize}
	\item Springerproblem
	\begin{itemize}
		\item Bewege einen Springer so, dass er auf jedem Feld des Schachbretts genau einmal steht.
	\end{itemize}
	\item Rucksackproblem
	\begin{itemize}
		\item Gegeben: Eine Menge von Objekten mit Gewichten und Werten.
		\item Aufgabe: Wähle eine Teilmenge mit maximalem Wert, deren Gesamtgewicht eine gewisse Grenze nicht überschreitet.	
	\end{itemize}
	\item Sudoku
	\item Türme von Hanoi
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}%[fragile]
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}
{Schreiben Sie ein rekursives Programm, ...}
\begin{enumerate}
	\item ... das die Summe der ersten $n$ natürlichen Zahlen berechnet.
	\item ... das einen String zeichenweise ausgibt.
	\item ... das eine Zahl in einer Liste sucht.
	\item 
\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}


\endinput

\begin{frame}%[fragile]
\frametitle{\insertsubsection}
\begin{block}
{}
\end{block}
\end{frame}